
# Som 1

$$
f(x) =
\begin{cases}
\dfrac{\sin(ax)}{\frac{1}{4}x} & \text{voor} x < 0 \\[8pt]
ax^{3}+bx^{2}-2cx+d & \text{voor } 0 \leq x  \leq 2 \\[8pt]
\dfrac{4-\sqrt{px^{2}+4x}}{\frac{1}{2}x-1}, & \text{voor  } x > 2
\end{cases}
$$
 De functie f(x) is continu op R en de grafief heeft in  het punt  waarvoor x =1 de lijn l:-3x+2y=q als buigraaklijn . Bereken a,b,c,d,p en q


![[Group 36.png]]
$$\lim_{x \uparrow 0} f(x)=\lim_{x \downarrow 0} f(x)=f(0)$$
$$\lim_{x \uparrow 2} f(x)=\lim_{x \downarrow 2} f(x)=f(2)$$
$$f"(x)=0 \land f'(x)=rc \land f(x)=ln(x)$$
$$$$
$$\lim_{x \uparrow 0} \dfrac{\sin(ax)}{\frac{1}{4}x}=\lim_{x \uparrow 0}\dfrac{\sin(ax)}{ax}.\dfrac{ax}{\frac{1}{4}x}=1.4a=4a$$
$$$$

$$\lim_{x \downarrow 0} ax^{3}+bx^{2}-2cx+d=d$$
$I:d=4a$
$$\lim_{x \uparrow 2}  ax^{3}+bx^{2}-2cx+d= 8a+4b-4c+d$$
$$\lim_{x\downarrow 2} \dfrac{4-\sqrt{px^{2}+4x}}{\frac{1}{2}x-1}=\dfrac{4-\sqrt{4p+8}}{0}$$
$$T=0 -> 4-\sqrt{4p+8}=0$$
$$-\sqrt{4p+8}=-4$$
$$4p+8=16$$
$$4p=8$$
$$p=2$$
$$\lim_{x\downarrow 2} \dfrac{4-\sqrt{2x^{2}+4x}}{\frac{1}{2}x-1}=\dfrac{0}{0} N.O$$
$$\lim_{x\downarrow 2} \dfrac{4-\sqrt{2x^{2}+4x}}{\frac{1}{2}x-1}.\dfrac{4+\sqrt{2x^{2}+4x}}{4+\sqrt{2x^{2}+4x}} =\lim_{x\downarrow 2}\dfrac{16-(2x^{2}+4x)}{(\frac{1}{2}x-1)(4+\sqrt{2x^{2}+4x})}$$
$$\lim_{x\downarrow 2}\dfrac{-2x^{2}-4x+16}{(\frac{1}{2}x-1)(4+\sqrt{2x^{2}+4x})}=\lim_{x\downarrow 2}\dfrac{-2(x^{2}+2x-8)}{\frac{1}{2}(x-2)(4+\sqrt{2x^{2}+4x})}$$
$$\lim_{x\downarrow 2}\dfrac{-2(x+4)(x-2)}{\frac{1}{2}(x-2)(4+\sqrt{2x^{2}+4x})}=\lim_{x\downarrow 2}\dfrac{-2(x+4)}{\frac{1}{2}(4+\sqrt{2x^{2}+4x})}=-3$$

$$II:8a+4b-4c+d=-3$$
$$f(x)=ln(x)$$
$$l:2y=3x+q$$
$$y=1\dfrac{1}{2}x+\dfrac{1}{2}q$$
$$f(x)=ln(x)$$
$$ax^{3}+bx^{2}-2cx+d=1\dfrac{1}{2}x+\dfrac{1}{2}q$$
$$f(1)=ln(1)$$
$$III:a+b-2c+d=1\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{2}q$$
$$f'(x)=rc$$
$$3ax^{2}+2bx-2c=rc$$
$$f'(1)=1\dfrac{1}{2}$$
$$IV: 3a+2b-2c=1\dfrac{1}{2}$$

$$f''(x)=0$$
$$6ax+2b=0$$
$$f''(1)=0$$
$$V: 6a+2b=0$$

$$$$
$$
\begin{align*}
d=4a \\
8a+4b-4c+d=-3 \\
a+b-2c+d=1\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{2}q \\
 3a+2b-2c=1\dfrac{1}{2}\\
 6a+2b=0
\end{align*}
$$
$$\begin{align*}
8a+4b-4c+4a=-3 \\
a+b-2c+4a=1\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{2}q \\
 3a+2b-2c=1\dfrac{1}{2}\\
 6a+2b=0 \quad ->b=-3a
\end{align*}$$


$$\begin{align*}
8a-12a-4c+4a=-3 \quad -> c=\dfrac{3}{4}\\
a+-3a-\dfrac{6}{4}+4a=1\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{2}q \\
 3a-6a-\dfrac{6}{4}=1\dfrac{1}{2} \quad -> a=-1
\end{align*}$$
$$\begin{align*}
 c=\dfrac{3}{4}\\
a-3a-\dfrac{6}{4}+4a=1\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{2}q \quad -> q=-10 \\
 a=-1
\end{align*}$$
$$\begin{align*}
a=-1\\
b=3 \\
c=\dfrac{3}{4} \\
d=-4\\
q=-10
\end{align*}$$
# Som 2

$$
f(x) =
\begin{cases}
\dfrac{\sin(\frac{1}{7}px)}{-\frac{1}{9}x} & \text{voor } x < 0 \\[8pt]
ax^{3}-bx^{2}+cx+d & \text{voor } 0 \leq x  \leq 3 \\[8pt]
\dfrac{2x^{3}-px^{2}+x+6}{x-3} & \text{voor  } x > 3
\end{cases}
$$


De fuctie is continu op R en de grafiek heeft in punt waarvoor x=1 de lijn l:$y=1\dfrac{1}{3}x+q$  als buigraaklijn.
Bereken a ,b , c ,d ,p en q

![[Group 38.png]]

$$\lim_{x \uparrow 0} f(x)=\lim_{x \downarrow 0} f(x)=f(0)$$$$\lim_{x \uparrow 3} f(x)=\lim_{x \downarrow 3} f(x)=f(3)$$
$$f"(x)=0 \land f'(x)=rc \land f(x)=ln(x)$$

$$\lim_{x \uparrow 0}\dfrac{\sin(\frac{1}{7}px)}{-\frac{1}{9}x} =\lim_{x \uparrow 0}\dfrac{\sin(\frac{1}{7}px)}{-\frac{1}{7}px}.\dfrac{\frac{1}{7}px}{-\frac{1}{9}}=1.-\dfrac{9}{7}p=-1\dfrac{2}{7}p$$

$$\lim_{x \downarrow 0}ax^{3}-bx^{2}+cx+d = d$$

$$I:d=-1\dfrac{2}{7}p$$

$$\lim_{x \uparrow 3}ax^{3}-bx^{2}+cx+d =27a-9b+3c+d $$
$$\lim_{x \downarrow 3}\dfrac{2x^{3}-px^{2}+x+6}{x-3}=\dfrac{63-9p}{0}N.O$$



Voor x= 3  $T=0 \land N=0$
$$54-9p+3+6=0$$
$$-9p=-63$$
$$p=7$$
$$\lim_{x \downarrow 3}\dfrac{2x^{3}-7x^{2}+x+6}{x-3}=\dfrac{0}{0}N.O$$




$x-3$/$2x^{3}-7x^{2}+x+6$\ $2x^{2}-x-2$
     $2x^{3}-6x^{2}$
        $-x^{2}+x+6$
        $-x^{2}+3x$
            $-2x+6$
             $-2x+6$
                $0$

 $$\lim_{x \downarrow 3}\dfrac{2x^{3}-7x^{2}+x+6}{x-3}=\lim_{x \downarrow 3}\dfrac{(x-3)(2x^{2}-x-2)}{(x-3)}$$
 $$\lim_{x \downarrow 3} 2x^{2}-x-2=13$$
$$II:27a-9b+3c+d=13$$
$$f(x)=ln(x)$$
$$ax^{3}-bx^{2}+cx+d=1\dfrac{1}{3}x+q$$
$$f(1)=ln(1)$$
$$III:a-b+c+d=1\dfrac{1}{3}+q$$

$$f'(x)=rc$$
$$3ax^{2}-2bx+c=rc$$
$$f'(1)=1\dfrac{1}{3}$$
$$IV:3a-2b+c=1\dfrac{1}{3}$$
$$f''(x)=0$$
$$6ax-2b-0$$
$$f''(1)=0$$
$$ V:6a-2b=0$$

$$\begin{align*}
I:d=-1\dfrac{2}{7}p => p=7 =>d=-9\\
II:27a-9b+3c+d=13 \\
III:a-b+c+d=1\dfrac{1}{3}+q\\
IV:3a-2b+c=1\dfrac{1}{3}\\
V:6a-2b=0 => b=3a
\end{align*}$$
$$\begin{align*}
II:27a-27a+3c-9=13 \\[8pt]
3c=22 =>c=7\dfrac{1}{3}\\[8pt]
IV:-3a+7\dfrac{1}{7}=1\dfrac{1}{2}\\[8pt]
-3a=-6 =>a=2\\[8pt]
V:b=6\\[8pt]
III:2-6+7\dfrac{1}{3}-9=1\dfrac{1}{3}+q\\[8pt]
q=-7
\end{align*}$$

$$\begin{align*}
I:d=-1\dfrac{2}{7}p => p=7 =>d=-9\\
II:27a-9b+3c+d=13 \\
III:a-b+c+d=1\dfrac{1}{3}+q\\
IV:3a-2b+c=1\dfrac{1}{3}\\
V:6a-2b=0 => b=3a
\end{align*}$$
$$\begin{align*}
a=2\\
b=6\\
c=7\dfrac{1}{3}\\
d=-9\\
p=7\\
q=-7\\
\end{align*}$$
$$f(x) =
\begin{cases}
\dfrac{4x}{2x+1}+c & \text{voor } x < -1 \\[8pt]
3ax^{3}+2bx^{2} & \text{voor } -1 \leq x  \leq 1 \\[8pt]
\dfrac{x^{2}-6x+5}{2x-2} & \text{voor  } x > 1
\end{cases}$$
De functie f is differentierbaar in x=-1 en continu in x=1
Bereken a,b en c.

*Als iets differentierbaar is, is het continu
maar als iets contineu is hoeft het niet differenttierbaar te zijn*
![[Group 40.png]]
cont x=-1
$$\lim_{x\uparrow -1}f(x)=\lim_{x\downarrow -1}f(x)=f(-1)$$
cont x=1
$$\lim_{x\uparrow 1}f(x)=\lim_{x\downarrow 1}f(x)=f(1)$$

diff x=-1
$$\lim_{x\uparrow -1}f'(x)=\lim_{x\downarrow -1}f'(x)=f'(-1)$$
cont x=-1
$$\lim_{x\uparrow -1}\dfrac{4x}{2x+1}+c=\dfrac{-4}{-1}+c=4+c$$
$$\lim_{x\downarrow -1}3ax^{3}+2bx^{2}=-3a+2b$$

$$I:4+c=-3a+2b$$
cont x=1
$$\lim_{x\uparrow 1}3ax^{3}+2bx^{2}=3a+2b$$
$$\lim_{x\downarrow 1}\dfrac{x^{2}-6x+5}{2x-2}=\dfrac{0}{0} N.O$$
$$\lim_{x\downarrow 1}\dfrac{(x-1)(x-5)}{2(x-1)}=\lim_{x\downarrow 1}\dfrac{x-5}{2}=-2$$
$$II:3a+2b=-2$$

diff x=-1
$$\lim_{x\uparrow -1}\dfrac{4}{(2x+1)^{2}}=4$$
$$\lim_{x\uparrow -1}9ax^{2}+4bx=9a-4b$$

$$III:9a-4b=4$$
$$\begin{align*}
I:-3a+2b=4+c\\
2b=3a+4+c\\
II:3a+2b=-2\\
2b=-2-3a\\
III:9a-4b=4
\end{align*}$$
$$\begin{align*}
III:9a+4+6a=4\\
a=0\\
II: 2b=-2 => b=-1\\
I:-2=4+c\\
c=-6
\end{align*}$$
$$\begin{align*}
a=0\\
 b=-1\\
c=-6\\
\end{align*}$$